\chapter{Introducción}
	
	Actualmente, en el ámbito de la robótica móvil, un problema importante es la medición de distancias, con las que un robot puede percibir su entorno. Por otro lado, la medición de distancias es un problema en si mismo, que no tiene que estar asociado a la robótica móvil, como en el caso de generación de mapas digitales de terreno. Para resolver el problema de medición de distancias se dispone de diversas formas y técnicas, entre ellas sensores láser, cámaras estereoscópicas, sonares y, la más relevante para este trabajo, el radar. Estos sensores tienen diversas ventajas y desventajas, siendo para ciertas aplicaciones unos más apropiados que otros, no habiendo una solución única o un sensor definitivo para todos los problemas de medición de distancias. Por ejemplo, el radar suele ser un sensor de precisión inferior al láser, pero da más información acerca del entorno que el láser y puede funcionar en condiciones en que el láser no funciona, como en ambientes polvorientos o con lluvia, de forma que se puede aprovechar esta información para complementar las mediciones del láser y combinar la información de ambos sensores.

	\section{Motivación}
		Esta memoria de ingeniería se enmarca en el ámbito de la investigación en robótica, particularmente en la percepción espacial de un robot móvil, que se aplica en problemas de localización, teleoperación y construcción de mapas para un robot. En el Centro Avanzado de Tecnología para la Minería (AMTC) se desarrolla investigación en los campos de la ingeniería con aplicaciones a la minería, como son la exploración y modelamiento de yacimientos y la automatización en minería, entre otras \cite{amtc}. En el campo de automatización en minería se desarrollan aplicaciones robóticas, que usan robots móviles. En particular, en el Laboratorio de Robótica de Campo, se tiene un robot móvil equipable con diversos sensores, como un sensor láser, un sensor Kinect\footnote{Este es un sensor compuesto por un par de cámaras y un sensor de profundidad, desarrollado por Microsoft, que permite obtener imágenes con profundidad del entorno.}, una cámara estéreo\footnote{Estos sensores funcionan con dos cámaras y permiten estimar profundidades de la misma forma que hacen los seres humanos.} y un radar. Este radar no es compatible con los otros sensores, ya que el software que lo controla y le permite capturar datos genera datos en un formato que solo sirve para almacenarlos, no permitiendo un análisis en tiempo real ni la interoperabilidad directa con los otros sensores. Se han hecho esfuerzos por integrar los componentes de este robot en la plataforma \textit{Robot Operating System} (ROS) \cite{ros:intro}, para acelerar el desarrollo de nuevas funcionalidades para la investigación que se pueda hacer con el robot. Sin embargo, queda la integración del radar a ROS, de forma que se pueda manejar el radar de forma estándar con el robot y además se puedan usar los desarrollos abiertos proporcionados por la comunidad de ROS.
	
	\section{Objetivos del proyecto}
		\label{objetivos}
		\subsection{Objetivo general}
			El objetivo general de esta memoria es la implementación de una completa librería de control de un radar con interfaz sobre la plataforma ROS. Esta librería debe poder permitir la utilización de los datos generados por el radar en la plataforma y la configuración precisa de éste.

		\subsection{Objetivos específicos}
			\begin{enumerate}
				\item Implementar los módulos de ROS en una interfaz de línea de comandos que permitan realizar lo siguiente:
					\begin{enumerate}
						\item Controlar la posición y rapidez angular del espejo del radar.
						\item Controlar la resolución y el modo de procesamiento de la potencia recibida por el radar.
						\item Integrar múltiples lecturas angulares en una observación completa de 360\si{\degree}.
					\end{enumerate}
				\item Implementar una interfaz gráfica de usuario, que permita acceder a las funcionalidades de los módulos ya implementados.
				\item Implementar un algoritmo de detección de objetos usando los módulos implementados.
			\end{enumerate}

	\section{Estructura de la memoria}
		La estructura de esta memoria de título es la siguiente:
		\begin{description}
			\item[Antecedentes:] En este capítulo se describen los conceptos necesarios para comprender esta memoria, generalidades acerca de las tecnologías de radar, sobre procesamiento de datos, sobre la plataforma ROS y sobre el radar que se usa en este trabajo.
			\item[Diseño e implementación:] En este capítulo se describe el software implementado, las funcionalidades logradas, las decisiones de diseño tomadas en la implementación del programa y los modos de uso de éste.
			\item[Resultados:] En este capítulo se muestran las pruebas realizadas con el radar que muestran el correcto funcionamiento del software implementado y las funcionalidades que se pueden obtener con el radar.
			\item[Conclusiones:] En este capítulo se muestra lo que se logró con esta memoria y desarrollos futuros posibles.
		\end{description}

